\graphicspath{{./Images/nettleser/}}
\begin{document}
	\subsubsection{Temaveksling for grafisk brukergrensesnitt}
	I brukergrensesnittet har elementene en rekke farger som utgjør grensesnittets tema. I og med at noen mørke farger kan gjøre enkelte elementer vanskelige å se i lyssterke omgivelser, er det implementert en metode for veksling av temaet for hele brukergrensesnittet. Vekslingen skjer i hovedtrekk ved at et annet stilark blir lastet inn for å erstatte det aktive, for så å varsle de aktuelle elementene om endringen for at disse skal kunne tilpasse seg deretter. De fleste elementene i grensesnittet blir ved endringen av stilarket endret automatisk av nettleseren, om de er HTML-elementer med egne regler, men da noen elementer er tegnet ved hjelp av HTML-canvas, må disse oppdatere seg selv. For å oppnå dette, får disse elementene de reglene som er aktuelle for seg, for å deretter iterere gjennom disse og omtegne lerretet med de nye fargene. Temavekslingen blir aktivert av en godt synlig knapp i brukergrensesnittet, slik at temaene lett kan veksles mellom.  
		
	\subsubsection{Task Manager}
	\textit{Task Manager}, se figur \ref{fig:taskmanager}, er en applikasjon for administrasjon av åpne applikasjoner. Applikasjonen lister opp applikasjonene og deres \ac{pid}, hvor hver listet applikasjon kan klikkes på for å åpne et nytt vindu med informasjon og noen administrative hjelpemidler og informasjon for denne. Informasjonen inkluderer blant annet antall vinduer applikasjonen har, hvilke \textit{event}-lyttere applikasjonen har tilegnet seg, og om det er en fremviser. Om det er en fremviser, vil også valgte datasett for denne listes opp. Administrativt, er den viktigste funksjonen muligheten til å lukke den aktuelle applikasjon, i tilfeller hvor dette ikke ellers er mulig.
	
	\fig[tm]{Task Manager}{\label{fig:taskmanager}}
	
	\subsubsection{Hjelpemidler for HTML-elementer}
	Det er blitt laget en håndfull hjelpeklasser for å simplifisere og strømlinjeforme genereringen og manipulasjonen av HTML-elementer som gjøres rundt om i applikasjonen. 
	
	\paragraph{HTMLHelper}
	\textit{HTMLHelper} brukes for å lage nye HTML-tagger, som for eksempel 'div', 'p', og 'img'. Slike tagger blir opprettet overalt, noe som gjør denne hjelpeklassen grei å ha. Vanligvis må det omtrent tre linjer kode til for å definere en slik tag, samt tilegne den klassenavn og en \textit{event}. Ved bruk av denne hjelpeklassen derimot, holder det med én linje kode for alt dette, samtidig som kun taggen er påkrevd, slik at en kan definere en tagg uten å måtte definere klassenavn eller \textit{eventer}. 
	
	\paragraph{Generering av HTML-tabeller}
	Gjennom hele applikasjonen er det en myriade av HTML-tabeller som lages, endres, og fjernes, samtidig som disse oftest har samme grunnleggende oppbygning og til en viss grad samme innhold. Klassen \textit{HtmlTableGen} er, som navnet tilsier, en hjelpeklasse for nettopp dette --- muligheten til å kunne generere HTML-tabeller med noen få linjer kode uten større vanskeligheter. Klassen har funksjonalitet for å definere de grunnleggende delene som gjør opp en HTML-tabell, slik som en \textit{Header}, og et valgfritt antall rader, men også flere andre funksjonaliteter, blant annet muligheten til å enkelt legge til \textit{Eventer} og muligheten til å kun definere et array for å fylle tabellen. 
	
	For å lage en tabell, defineres først tabellens klassenavn og hvorvidt tabellen skal være "resizeable" eller ikke. Dernest defineres innhold, enten ved å gå steg for steg ved først å definere innhold i en \textit{Header} for så å legge til rad etter rad og definere innhold i disse, eller ved å bruke funksjonen for array og legge alt innholdet til på en gang. \textit{Eventer} må legges til radvis, altså samtidig som tillegging av informasjon i raden. Til slutt blir alle hittil satte parametre traversert og alt innhold satt på riktig plass ved kall av klassens genereringsfunksjon, og HTML-tabellen er klar til bruk. 
	
	\paragraph{Hjelpemidler for HTML-canvas tegning}
	I flere tilfeller av datavisualiseringen som gjøres av kontrollerne, brukes et HTML-canvas, eller lerret. Dette er et HTML-element det er mulig å tegne på, alt fra prikker og rette linjer til mer kompliserte former, ved hjelp av en håndfull innebygde metoder. Hvert lerret har en Context, som er det elementet tegnemetodene samhandler med for å utføre selve tegningen. 
	
	% layered canvas
	Flere av kontrollerne som bruker HTML-canvas, oppdateres ofte, og krever i den forbindelse omtegning av tegneområdet. I mange tilfeller er det kun enkelte deler av tegneområdet som må oppdateres, slik at ved å oppdatere kun disse, er det både tid og prosesseringskraft å spare. For å gjøre dette på enklest mulig måte, er det laget en klasse for å legge flere slike lerret oppå hverandre, for dermed å kunne oppdatere kun de elementene som trengs å oppdatere. Klassen, kalt Layered Canvas, er laget slik at kontrollerne som bruker den, kun ser ett lerret, men har mulighet til å tegne på de forskjellige lagene, eller Contextene, til lerretet. På denne måten samles lerretene, slik at plassering og størrelse blir likt for samtlige og implementasjonen er enkel og ryddig. 

	% context fixer	
	Ved bruk av tegnemetodene i HTML-canvas, er det fordelaktig å kunne mate inn kalkulerte koordinater uten at disse må avrundes først. Uten avrunding, altså ved tegning av koordinater med desimaltall, har resultatet en tendens til å bli uklart, sannsynligvis fordi HTML-canvas da forsøker å ta hensyn til desimaltallene. Resultatet for en rett, horisontal linje tegnet på $y = 2,3$, blir dermed noe diffus, ettersom HTML-canvas tegner den over to piksler, litt på begge, langs linjens lengde. For å unngå dette er det implementert en 'Context Fixer', en omslutningsklasse for Context-elementet i HTML-canvas. Som omslutningsklasse, har denne mulighet til å behandle pararmetre brukt i tegnemetodene på Context-elementet, for å endre dem før de brukes av HTML-canvas. For å ende opp med så klare linjer som mulig, er klassen satt til å runde parameterene ned, for så å legge til 0,5, før den ekvivalente metoden i Context-elementet blir kalt med de nye verdiene. Addisjonen av 0,5 er et resultat av testing, da dette gjorde linjene klarest. Til eksempel, blir et punkt med koordinater $x=56,235,\ y=1,698$ tegnet på koordinatene $x=56,5,\ y=1,5$. Ettersom en slik omgjøring kan resultere i små diskrepanser i et tegneområde om det ikke er brukt konsekvent, brukes Context Fixer alle steder HTML-canvas brukes. 
	
	\subsubsection{Applikasjoner for visualisering av data}
	I hver applikasjon for fremvisning av data ligger det en kontroller bak som tar hånd om selve fremvisningen. Applikasjonen har derfor ingen innvirkning på behandling av data, men kan sees på som bindeleddet mellom kontrolleren og vinduet kontrolleren vises i. Ved oppstarten av en slik applikasjon initialiseres dens kontroller, for så å registrere kontrolleren som en \textit{IViewer} i sensorsystemet, slik at kontrolleren kan motta data. Dernest oppretter applikasjonen et vindu, og legger kontrollerens omslutningselement, altså \textit{HTML-div}-en som omslutter alle kontrollerens elementer, inn i vinduet. Videre, er applikasjonen mellomleddet mellom vinduet og kontrolleren i henhold til størrelsesendring av vinduet, i det at den gir kontrolleren vinduets størrelse ved endring, slik at kontrolleren dermed endrer sin størrelse. 
	
	\begin{parnum}
	
	\subsubsection{Kontrollere for visualisering av data}
	For grafisk fremstilling er det laget kontrollere for de forskjellige visningsformene. Kontrollerne har generelt sett som oppgave å tegne en fremvisning basert på en eller flere dataserier, og er inndelt i to hovedgrupper: flerpunktfremvisere og enkeltpunktfremvisere. Flerpunktfremvisere  tegner flere, eventuelt alle punkt, og enkeltpunkfremvisere tegner kun det siste. Enkeltpunktfremviserne har igjen to undergrupper: fremvisere tegnet ved hjelp av et HTML-canvas, og fremvisere laget på andre måter, eksempelvis Label. 
	
	Alle flerpunktfremvisere er tegnet ved hjelp av HTML-canvas, og denne gruppen har metoder for omregning til og fra absolutte og relative koordinater. Metodene er særlig viktige for Line Chart, den mest interaktive kontrolleren til nå. Denne krever en ryddig måte å veksle mellom koordinatsystemet for tegning på lerretet, og for tegning av den representerte dataen, men brukes også av eksempelvis GPS Plot. 
	
	Enkeltpunktfremvisere er laget primært for bruk i sanntid, slik at det skal være så enkelt som mulig å holde øye på sensorverdier en anser som viktige, som for eksempel fart eller batteritemperatur. 
	
	Fra et kodestandpunkt er kontrollerne strukturert slik at de arver funksjonalitet fra sine respektive fremvisergrupper, som igjen arver fra en hovedkontroller, se figur \ref{fig:kontrollergrupper}. Alle enkeltpunktfremvisere har for eksempel kun tilgang til dataseriens siste verdi, eventuelt en prosentrepresentasjon av denne verdien, i og med at det er den som skal visualiseres i disse kontrollerne.
	
	\fig[controllers]{Kontrollergrupper}{\label{fig:kontrollergrupper}}
	
	\paragraph{Line Chart}
	
	% generelt om utseende, funksjonalitet, og interaktivitet
    Line Chart, se figur \ref{fig:linechart}, fremstiller en eller flere dataserier på linjeform med tid på x-aksen og verdi på y-aksen, og er den mest interaktive av kontrollerne. Interaktiviteten skyldes et behov for å enkelt og kjapt kunne se gjennom, og til en viss grad sammenlikne, dataserier, og oppnås ved implementasjon av funksjonaliteter som fleksibel zooming og dynamiske akseetiketter.
	
	Utseendemessig er Line Chart laget for å være så intuitivt som mulig, samtidig som alle funksjoner skal være lett tilgjengelige. Derfor er flere av funksjonene mulig å aktivere/deaktivere i et konfigurasjonsvindu, slik at brukergrensesnittet skal bli så fleksibelt og ryddig som mulig.
	
	\figl[linechart/linechart.png]{Line Chart}{\label{fig:linechart}}
	
	% funksjonaliteter
	%	- rutenett
	%	- låste akser
	%	- flytting
	% 	- markering av data
	% 	- zoom
	% 	- zoom by marking	
	%	- autoskalering
	% live-funksjonaliteter
	%	- follow-me 
	\subparagraph{Funksjonaliteter}
	Blant valgene i konfigurasjonsvinduet, er muligheten for å vise eller skjule et rutenett i bakgrunnen av kontrolleren (figur \ref{fig:rutenettborte}). Rutenettet tegnes for at den visualiserte dataen skal være lettleselig, og er en av flere tiltak for dette. Et annet tiltak, som også kan deaktiveres gjennom konfigurasjonsvinduet, er såkalte 'låste' akser (figur \ref{fig:lasteakser}), en funksjon som låser akseetikettene til kanten av kontrolleren hvis aksene havner utenfor tegneområdet. 
	
%	\fig{Konfigurasjonsvindu}{\label{fig:konfigvindu}}
	
	Utover disse tiltakene, har Line Chart en rekke funksjonaliteter for interaktivitet, hvorav flytting og zooming står sentralt. Flyttingen innebærer muligheten for brukeren å ubegrenset bevege seg rundt i tegneområdet ved å klikke og dra med musepekeren, og zoomingen gir brukeren muligheten til å forstørre eller forminske aksene, og dermed den plottede dataen. Da flyttingen er relativt primitiv i det at den kun består i enkel klikk-og-dra, involverer zoomingen litt mer. Den er som tidligere nevnt fleksibel, noe som innebærer et par funksjonaliteter som gjør den enklere, og forhåpentligvis mer intuitiv, å bruke. Viktigst av dem, er sentrering av tegneområdet mot musepeker ved forstørring, slik at det kun er for brukeren å holde musepekeren over det punktet vedkomne ønsker å forstørre ved forstørring. Dermed vil punktet musepekeren står på alltid være sentrum av forstørringen. Likedan, ved forminskning, vil punktet musepekeren er over, være det sentrum tegneområdet forminskes i forhold til. Både forstørring og forminskning er kontrollert med musehjulet - 'opp' for forstørring, og 'ned' for forminskning. Holdes \textit{Shift} eller \textit{Control} nede under zooming, vil zoomingen bli applikert kun én av aksene, henholdsvis y- og x-aksen, samtidig som musepekerens utseende vil endres for å indikere hvilken akse som blir forstørret eller forminsket. I tillegg til den fleksible zoomingen, er det implementert en ekstra funksjon for forstørring som lar brukeren markere et område å forstørre (figur \ref{fig:markzoom}. For å markere holdes Alt nede mens brukeren klikker og drar for å markere det ønskede området, og resultatet er en forstørring hvor kun innholdet i markeringen blir inkludert.
	
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}{0.24\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width = \textwidth]{linechart/funksjonaliteter/stickyakser}
			\caption{'Låste' akser}
			\label{fig:lasteakser}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{0.24\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width = \textwidth]{linechart/funksjonaliteter/utengrid}
			\caption{Skjult rutenett}
			\label{fig:rutenettborte}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{0.24\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width = \textwidth]{linechart/funksjonaliteter/markering}
			\caption{Markering av data}
			\label{fig:markering}
		\end{subfigure}	
		\begin{subfigure}{0.24\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width = \textwidth]{linechart/funksjonaliteter/zoom}
			\caption{Zoom ved markering}
			\label{fig:markzoom}
		\end{subfigure}			
		\caption{Funksjonaliteter i Line Chart}
		\label{fig:linechart_funk}
	\end{figure}
	
	
	Initiell skalering av tegneområdet skjer per dataserie, ved at koordinatsystemets y-akse blir skalert i det en dataserie blir tegnet. Dette vil si at tegneområdet vil bli reskalert om en dataserie velges bort eller en ny dataserie legges til, slik at dataen skal være så tydelig og lettleselig som mulig. Denne autoskaleringen er som flere andre funksjoner mulig å deaktivere, ettersom den ikke er like behjelpelig i alle situasjoner. 
	
	Kontrolleren er også laget for å, i tillegg til å fungere optimalt i en analysesituasjon, visualisere direktesendt data. Når dette er tilfellet, er det en fordel å til enhver tid kunne se de nyeste datapunktene, og det er derfor inkludert en funksjonalitet for å automatisk flytte den tegnede dataen til det nyeste punktet. Dette er også en funksjonalitet som kan deaktiveres ved ønske, i tillegg til at den deaktiveres automatisk ved brukerinteraksjon med tegneområdet, slik at det er mulig å, i live-modus, bevege seg rundt i dataen for så å aktivere 'autoscroll' igjen ved ønske. 
	
	Den siste av Line Charts funksjonaliteter er muligheten til å klikke et sted på den tegnede dataen for å få datapunktets koordinater, eller i hvert fall koordinatene til klikkets nærmeste datapunkt (figur \ref{fig:markering}). Funksjonen slår kun inn ved klikk innenfor en viss avstand til dataen --- 10 piksler i y-retning --- slik at kontrolleren kun vil lete etter det nærmeste punktet hvis dette er tilfellet. I bakgrunnen brukes en QuickSearch-algoritme for å finne klikkets nærmeste punkt, ved å sammenlikne koordinatene fra klikket med punktene i dataserien, og returnere det nærmeste. Punktet nærmest klikket blir dermed uthevet i tegneområdet ved at en liten sirkel tegnes rundt det, samtidig som punktets koordinater dukker opp øverst i høyre hjørne. Ved et klikk i et område hvor punktmarkeringen ikke slår inn, vil en eventuell sirkel fjernes. På denne måten er det mulig å enkelt fjerne markeringer om det er ønskelig.
	
	% tegning av dynamiske akser
	\subparagraph{Tegning av akser}
	Ved tegning av et Line Chart, er det de dynamiske aksene og de tilhørende akseetikettene som tegnes først. Aksene er dynamiske i det at de skaleres i takt med kontrollerens zoomnivå på en slik måte at akseetikettene alltid er runde, pene tall. Pene i den forstand at de ikke er tilfeldige tall på grunnlag av en gitt avstand mellom etikettene, men heller runde tall som følger et visst mønster og derfor bidrar til både lettleselighet og utseende. Mønsteret er på formen 2-2-2.5, altså blir alle akseetikettene multiplisert eller dividert med de nevnte verdiene ved skalering. 
	
	(Følgende eksempel er visualisert i figur \ref{fig:akser})
	Om det er '0 10 20' på tallinjen og en forstørrer tegneområdet, deles alle verdiene på 2, som resulterer i '0 5 10' når avstanden blir større enn et visst antall piksler mellom rutenettlinjene. Når det blir enda mer forstørret virker det dermed rart å dele på to igjen og få '0 2.5 5', hvilket er grunnen for delingen på 2.5 for å danne '0 2 4' som kan sies å være et finere og mer hensiktsmessig mønster. Dette mønsteret vil så bli gjentatt om og om igjen til, jo lenger en forstørrer, og blir utført motsatt når en forminsker igjen. Når en forstørrer én gang til vil akseetikettene bli '0 1 2', altså 10 ganger mindre enn de fra begynnelsen av eksempelet, i og med at $2*2*2.5=10$.
	
%	\fig{Bilde av akse, kanskje 2}{\label{fig:akse}}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.22\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width = \textwidth]{linechart/etiketter/1}
		\caption{'0 10 20'}
		%			\label{fig:left}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.22\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width = \textwidth]{linechart/etiketter/2}
		\caption{'0 5 10'}
		%			\label{fig:right}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{0.22\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width = \textwidth]{linechart/etiketter/3}
		\caption{'0 2 4'}
		%			\label{fig:right}
	\end{subfigure}	
	\begin{subfigure}{0.22\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width = \textwidth]{linechart/etiketter/4}
		\caption{'0 1 2'}
		%			\label{fig:right}
	\end{subfigure}
	\caption{Dynamiske akseetiketter}
	\label{fig:akser}
\end{figure}
	
	% tegning av data
	% - grunnleggende tegneprosedyre
	\subparagraph{Tegning av data}
	Etter valg av data i \Ac{dsb}, tegnes dataen av kontrolleren. Ved tegning itererer kontrolleren gjennom de valgte dataseriene og gjennom hver av dataserienes punkter. Selve tegningen blir håndtert av innebygde metoder for linjetegning i HTML-canvas, slik at det kun er for tegneløkka å definere hvor hvert linjestykke skal begynne og slutte. Av optimaliseringsårsaker, går ikke tegneløkka gjennom flere datapunkter enn nødvendig, altså behandles kun de punkter som vil være innenfor HTML-canvaset. For da å avgjøre hvor tegneløkka skal begynne, brukes QuickSearch-algoritmen for å finne punktet nærmest HTML-canvasets venstre kant, for så å begynne tegninga ett punkt før for å forsikre at dataen blir tegnet helt ut til kanten. Deretter avsluttes tegneløkka så fort noe tegnes utenfor HTML-canvaset på motsatt side. 

	
	% - optimalisering
	%	- kun tegning av punkter som er innforbi canvaset
	% 	- tegning av færre punkter
	% 	- tree bucket ???
	%	- flere canvas-lag	
	\subparagraph{Optimalisering}
	I og med at tegning av en dataserie potensielt kan involvere visualisering av flere hundre tusen punkter, blant annet i de tilfellene der tegneområdet er forminsket såpass at hele dataserien er synlig, må det en større grad optimalisering til. Hadde kontrolleren kun vært en statisk representasjon av data, ville tegning av alle punktene mest sannsynlig vært greit, men da kontrolleren er interaktiv i den grad den er, og har en rekke funksjoner som er avhengige av kontinuerlig omtegning av HTML-canvaset under bruk, er optimalisering nødvendig for at kontrolleren i det hele tatt skal være mulig å bruke. At tegneløkka ikke går gjennom flere punkter enn nødvendig, hjelper kun i de situasjoner hvor ikke all tegning skjer innenfor tegneområdet, samt mindre og mindre når mer av dataserien kommer innenfor, slik at annen optimalisering trengs i tillegg til dette. Det er derfor implementert en for så vidt naiv optimalisering i tegneløkka, som sammenligner det aktuelle punktets koordinater med det sist tegnede punktets koordinater, og lar vær å tegne punktet hvis koordinatene er de samme, altså om punktet tegnes i samme piksel som det forrige. På denne måten vil HTML-canvaset aldri måtte holde styr på flere punkter enn nødvendig, samtidig som ingen informasjon vil gå tapt. Tap av informasjon er nemlig den største utfordringen i slike tilfeller, hvor nedskalering av data er nødvendig, men da denne naive optimaliseringen ikke fjerner informasjon som ellers ville vært synlig, fungerer den godt til dette formålet.
	
	Under bruk av funksjonen for å forstørre ved markering, stilles det høye krav til kjapp omtegning av tegneområdet, i og med at alt må omtegnes hver gang brukeren beveger på musepekeren under markering for å tegne selve rektangelet som forestiller markeringen. På grunn av dette tar kontrolleren i bruk et ekstra HTML-canvas som dette rektangelet kan tegnes på, for å unngå unødvendig omtegning av tegneområdet dataen er tegnet på. Dette ekstra tegneområdet ligger oppå det andre og har samme dimensjoner, slik at tegning av tegning på dette vil skje på samme koordinater som hovedområdet, og er implementert ved hjelp av Layered Canvas.

	\paragraph{GPS Plot}
	% generelt om utseende og funksjonalitet
	Denne kontrolleren, se figur \ref{fig:gpsplot}, brukes for å visualisere GPS-data ved bruk av HTML-canvas. GPS-dataen ankommer kontrolleren som en dataserie med tid, x-verdi, og y-verdi, hvor x-verdien tilsvarer breddegrader og y-verdien tilsvarer lengdegrader. Visualiseringen har som mål å representere banen bilen kjører i løpet av en kjøring, samt bilens nåværende posisjon, som kun er anvendelig ved en tilbakespilling av data, eller i sanntidsmodus. I tillegg til GPS-data, kan kontrolleren visualisere annen data ved å markere banen med forskjellige farger for å illustrere endringer. For eksempel kan en dataserie inneholdende hastighet, tegnes på banen i form av en fargeskala fra grønn til rød, hvor grønn er 0-30 km/t, gul er 31-60 km/t, og rød er 61-90 km/t. På denne måten kan hvilken som helst dataserie visualiseres, noe som gir brukeren et godt og lettleselig verktøy for å se hvordan bilen yter på forskjellige deler av banen. 
	
	\fig[gps]{GPS Plot}{\label{fig:gpsplot}}
	
	Om banen er slik at bilen passerer det samme punktet flere ganger, samtidig som applikasjonen brukes i sanntid eller dataen tilbakespilles, vil representasjonen av banen bli forbedret runde for runde, ved at punktene som tegnes er kalkulert ut ifra foregående punkter, i tillegg til de nyeste. Brukes derimot applikasjonen ikke i sanntid eller til tilbakespilling, vil representasjoner av de forskjellige rundene være tilgjengelige gjennom rundetidskontrolleren. 
	
	% sentrering og tegning av datapunkter
	Det første kontrolleren gjør ved behandling av GPS-data, er å sette i gang en algoritme for å tilpasse forskyvning og skalering i forhold til hvor punktene tegnes i tegneområdets koordinatsystem. Dynamisk skalering og forskyvning er nødvendig for å sentrere banen i tegneområdet, i og med koordinatene banen strekker seg over kun er en liten del av koordinatenes verdimengde. For eksempel kan kontrolleren motta en dataserie med x-verdier fra 56800 til 56987 og y-verdier fra 320 til 1134, og må dermed sette disse verdiene som minimums- og maksimumsverdier for å korrekt kunne tegne banen i midten av tegneområdet. Ved tilbakespilling, eller ved bruk i sanntid, vil skalering og forskyvning oppdateres ved hvert nye datasett kontrolleren får beskjed om å visualisere.
	
	\paragraph{Label}
	% generelt om utseende og funksjonalitet

	Label, se figur \ref{fig:label}, er en kontroller for visualisering av én dataverdi av gangen, altså en enkeltpunktfremviser, og er derfor kun for bruk i sanntid og ved tilbakespilling av data. Dataverdien visualiseres ved oppdatering av tekst i en HTML-div, hvor teksten er verdien. Tekststørrelsen er dynamisk, slik at den følger kontrollerens størrelse, i tillegg til at teksten til enhver tid er sentrert i kontrolleren.

%	\fig[label]{Label}{\label{fig:label}}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.50\textwidth]{label}
		\caption{Label}
		\label{fig:label}		
	\end{figure}

	% sentrering og skalering av tall
	Sentrering av verdien blir gjort i CSS med Flexbox\footnote{Flexbox er et verktøy for posisjonering av HTML-elementer}. Skalering av tekststørrelsen gjøres derimot i Typescript hver gang verdien oppdateres, altså kjøres en algoritme for å kalkulere tekststørrelsen hver gang kontrolleren får en ny verdi å visualisere. Algoritmen regner ut tekststørrelsen ved å multiplisere den forrige tekststørrelsen, eventuelt den initielle, med et forhold mellom kontrollerbredde og tekstbredde, slik at tekststørrelsen følger kontrollerens bredde: 
	\begin{equation}fontsize = last \ fontsize * \frac{controllerwidth}{textwidth} 	\end{equation}
	Deretter begrenses tekststørrelsen ved å sjekke den opp mot kontrollerens høyde, og i de tilfellene hvor teksten er for høy, settes tekststørrelsen lik denne. På denne måten beholdes alltid tekstens proposisjoner under skalering.
	
	\paragraph{Bar Chart}
	% generelt om utseende og funksjonalitet
	På lik linje som Label, er Bar Chart, se figur \ref{fig:combined}, en enkeltpunktfremviser som brukes i sanntid eller ved tilbakespilling, og har derfor kun tilgang til en dataseries siste verdi eller verdiens prosentekvivalent. Denne verdien blir visualisert av kontrolleren som en stolpe, eventuelt to stolper --- én opp fra null og én ned fra null --- om verdien som visualiseres kan bli negativ. Stolpene representerer verdiens prosentekvivalent, og kan være enten liggende eller stående, noe som kan konfigureres gjennom kontrollerens konfigurasjonsvindu. 
	
%	\fig{Bar Chart}{\label{fig:barchart}}
	
%	\begin{figure}
%		\centering
%		\begin{subfigure}{0.39\textwidth}
%			\centering
%			\includegraphics[width = \textwidth]{bar/ver_enkel}
%			\caption{Left figure}
%			\label{fig:left}
%		\end{subfigure}
%		\begin{subfigure}{0.39\textwidth}
%			\centering
%			\includegraphics[width = \textwidth]{bar/ver_enkel2}
%			\caption{Right figure}
%			\label{fig:right}
%		\end{subfigure}
%		\caption{Combined figure}
%		\label{fig:combined}
%	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}{0.22\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width = \textwidth]{bar/ver_dobbel1}
			\caption{Ca. -75\%}
%			\label{fig:left}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{0.22\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width = \textwidth]{bar/ver_dobbel2}
			\caption{Ca. -25\%}
%			\label{fig:right}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{0.22\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width = \textwidth]{bar/ver_dobbel3}
			\caption{Ca. 25\%}
%			\label{fig:right}
		\end{subfigure}	
		\begin{subfigure}{0.22\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width = \textwidth]{bar/ver_dobbel4}
			\caption{Ca. 75\%}
%			\label{fig:right}
		\end{subfigure}
		\caption{Stående Bar Chart}
		\label{fig:combined}
	\end{figure}

	% tegning av stolpe
	% 	- dobbel hvis data er neg og pos
	% 	- valgfri retning
	I de tilfeller hvor kontrolleren visualiserer sensorverdier som kan bli negative, tegner kontrolleren automatisk to stolper, i stedet for kun én ved visualisering av verdier som kun er positive. Hvorvidt verdien kan bli positiv eller ikke, finner kontrolleren ut ved  å spørre sensorsystemet om den aktuelle sensorens minimumsverdi. Er den verdien mindre enn null, konfigureres så kontrolleren til å være dobbel, og hvis den er positiv forblir den enkel. En stolpe består av en HTML-div som kan gjøres større og mindre for å representere verdien kontrolleren skal visualisere. Tegneprosessen er dermed relativt enkel om kontrolleren kun skal visualisere positive verdier, da div-ens størrelse blir satt lik prosentverdien som skal visualiseres. Om både negative og positive verdier skal visualiseres, vil det til enhver tid kun være én div synlig, hvis størrelse kalkuleres på følgende måte: \begin{equation}| (prosentverdi - 50) * 2 | \end{equation} 
	
	Posisjonering av stolpene blir gjort ved hjelp av CSS, nærmere bestemt Flexbox. I og med at kontrolleren kan konfigureres til å tegne stolpene enten vertikalt eller horisontalt, er det noen CSS-regler som må omrokeres på for å oppnå riktig utseende. Om kontrolleren er enkel, posisjoneres div-en til venstre eller i bunn, slik at den enten vokser mot høyre eller oppover. Er kontrolleren derimot dobbel, vil stolpene vokse fra midten (null) og utover --- altså oppover og nedover ved vertikal konfigurasjon, eller høyre og venstre ved horisontal konfigurasjon. 
			
	\paragraph{Gauge}
	% generelt om utseende og funksjonalitet
	Gauge, se figur \ref{fig:gauge}, er også en enkeltpunktfremviser, og visualiserer en sensorverdi ved å tegne den i et speedometer. På tross av dette, er kontrolleren laget for å kunne fremstille hvilken som helst en-dimensjonal sensorverdi --- ikke kun hastighet. Tegning av speedometeret og nålen som representerer verdien gjøres ved hjelp av tre HTML-canvas --- ett til bakgrunnen, altså alt utenom nålen og sirkelen i midten, ett til sirkelen i midten, og ett til nålen. Oppdelingen av nålen og bakgrunnen i to lag skyldes en nødvendig optimalisering, da kontrollerens bruksmåte resulterer i at den veldig ofte blir oppdatert med ny data, og kun nålen er det som trengs å tegnes om igjen. Dermed unngås unødvendig tegning av bakgrunnen. Sirkelen i midten må så tegnes på et eget lag, slik at denne til enhver tid blir tegnet over nålen. 
	
	\fig[gauge2]{Gauge}{\label{fig:gauge}}
	
	% tegning av tall og bakgrunn
	Tegning av bakgrunnen, altså etikettene og 'ringen', gjøres hver gang kontrollerens størrelse endres i tillegg til første gang kontrolleren blir tegnet. For tegning av ringen brukes innebygde funksjoner for sirkeltegning i HTML-canvas, med start- og sluttvinkel definert som henholdsvis $ - \frac{3\pi}{4} $ og $ \frac{3\pi}{4} $ fra sirkelens toppunkt. Etikettene tegnes så ved hjelp av en rekke transformasjoner og rotasjoner av HTML-canvasets koordinatsystem, slik at de kommer på riktig plass, samt riktig vei. Kort forklart: før tegneløkka itererer gjennom etikettene, transformeres koordinatsystemets origo til midten av tegneområdet. Deretter blir etikettene en etter en  plassert ved at koordinatsystemet roteres mot etikettens tildelte plass, for så å bli transformert til denne plassen og rotert tilbake. Dernest kan etiketten tegnes, før prosessen reverseres for å nullstille koordinatsystemets posisjon til neste etikett. Etikettene blir spredt jevnt ut over ringen ved å behandle tre parametre som blir satt ved initialisering av kontrolleren: minimumsverdi, maksimumsverdi, og intervall. Disse verdiene gir kontrolleren den nødvendige informasjonen for å avgjøre hvilke og hvor mange etiketter som skal tegnes, og etikettenes plasseringer på sirkelen blir så kalkulert med: 
	\begin{equation}
		\frac{totalvinkel}{antall \ etiketter - 1}
	\end{equation} Til slutt tegnes sirkelen i midten av kontrolleren på et eget lag, ved hjelp av den innebygde sirkelfunksjonen i HTML-canvas. 

	% tegning av nål
	Nålen blir, i tillegg til ved kontrollerens initialisering, tegnet ved dataendring, altså ved ankomst av ny data. Tegneprosessen er noe lik den for etikettene, i det at den innebærer transformasjon og rotasjon av HTML-canvasets koordinatsystem, og begynner med en transformering av origo til midten av kontrolleren. Så blir koordinatsystemet rotert, først til nålens startpunkt, $ -\frac{3\pi}{4} $, deretter til en vinkel kalkulert ved: 
	\begin{equation} \frac{prosentverdi}{100}*totalvinkel \end{equation}
	Denne vinkelen representerer da prosentverdien i forhold til totalvinkelen, og er den vinkelen nålen skal ha fra startposisjonen. Videre blir nålen tegnet ved hjelp av en rektangeltegnefunksjon i HTML-canvas, før koordinatsystemet blir rotert og transformert tilbake til startposisjon.
	
%	\paragraph{Steering Wheel}
%	% generelt om utseende og funksjonalitet
%	Av enkeltpunktfremviserene er denne kontrolleren, se figur \ref{fig:steeringwheel}, desidert den minst versatile, da den er laget kun for å visualisere rattposisjon under tilbakespilling eller i sanntid. Selv om kontrolleren teknisk sett kan brukes til å visualisere andre sensorverdier også, vil en slik representasjon av data være uforholdsmessig. Kontrolleren er enkel i oppbygning, og består av ett enkelt bilde, et ratt, som roteres om kontrollerens midtpunkt for å skape en semirealistisk representasjon av rattet i bilen. For rotering brukes \textit{transform}-regelen i CSS, ved å gi den en roteringsfunksjon, 'rotate(angle)', med vinkelen rattet må rotere for å riktig representere rattposisjonen. Vinkelen blir kalkulert med: $ (prosentverdi*totalvinkel)+startvinkel $, hvor totalvinkel er $ 2\pi $ og startvinkel er $ -\pi $.
%
%	\fig{Steering Wheel}{\label{fig:steeringwheel}}
	
	
	\end{parnum}
	
	\subsubsection{Data Source Builder}
	% generell funksjonalitet
	\textit{Data Source Builder}, se figur \ref{fig:dsb}, er applikasjonen som gjør det mulig for brukeren å velge hvilke datakilder som skal vises i hvilken fremviser. I tillegg til hva som skal hvor, kan brukeren også definere datakildens oppbygning, altså hvilke sensorer (i tilfeller hvor kontrolleren støtter fremvisning av mer enn ett koordinat per punkt), rekkefølge på disse, farge på datakilden, samt hvilken tidsform datakilden skal være på, det vil si om det skal være definert for bruk i rundevisning, inneholde kun et spesielt intervall, eller inneholde alle datapunktene, hvor sistnevnte er standard. Sist, men ikke minst, er det mulig å huke av for at datakilden skal brukes til tilbakespilling. Ved bruk av applikasjonen, som kan sees på som en slags 'wizard', går brukeren gjennom en rekke steg for å definere hvordan de forskjellige datalagene skal se ut, og dermed hvordan dataen skal visualiseres. 

	\figl[dsb_red]{Data Source Builder}{\label{fig:dsb}}
	
	% beskrivelse av stegene, del for del
	Det første brukeren ser ved åpning av applikasjonen er en liste av alle åpne datafremvisere. Ved klikk på en av disse, vises det til høyre en liste over tilgjengelige datakilder som kan settes inn i denne framviseren, altså datakilder som er forhåndsdefinerte, eller definert av brukeren tidligere. Muligheten for å kunne ha forhåndsdefinerte datakilder er inkludert for å strømlinjeforme åpning av de mest brukte datakildene, slik at brukeren slipper å definere datakilder for hver eneste fremvisning vedkomne ønsker. 
	
	For å definere en datakilde, klikkes plussknappen i applikasjonen. Dette åpner applikasjonens kontroller i bakgrunnen, som tar seg av alt av datakildedefinering. Innholdet i vinduet endres så fra lister over fremvisere og datakilder til grensesnittet for konstruering av en ny datakilde. Første steg for brukeren å gå gjennom, er valg av hvilke sensorer vedkomne vil skal være med, noe som blir begrenset etter hva slags type punkt fremviseren støtter, altså 2D Point, 3D Point og så videre. Om fremviseren støtter punkter av flere dimensjoner, kan de valgte sensorene så flyttes opp og ned for å endre rekkefølge på punktene. Er det for eksempel valgt fart og strøm, vil rekkefølgen av disse avgjøre hvilken av de som blir x-verdien og hvilken som blir y i den resulterende 3-dimensjonale datakilden. Videre, velger brukeren på hvilken tidsform dataen skal være, altså om det skal være inndelt i runder, kun inneholde punkter fra et angitt intervall, eller inneholde alle punktene. Til slutt, velges det om datakilden skal brukes til tilbakespilling eller ikke, for så klikke 'ok' for å generere datakilden. 
	
\begin{figure}
{\setstretch{1.3}
\begin{lstlisting}[language={[sharp]c}, xleftmargin=9em]
	class DataSourceTemplate {
		public key: string;
		public sources: ISensorDataContainerTemplate[] = [];
		public grouptype: string;
		public layers: string[] = [];
	}
\end{lstlisting}
}
\caption{DataSourceTemplate}
\label{code:datasourcetemplate}
		
\end{figure}
	
	I bakgrunnen lagrer kontrolleren alle valgene brukeren tar i et DataSourceTemplate objekt, figur \ref{code:datasourcetemplate}, som sendes til sensorsystemet i en forespørsel om å generere datakilden når brukeren klikker 'ok'. Denne datakilden blir så tilgjengelig i listen over datakilder for den valgte fremviseren, slik at den kan markeres for å laste den inn i fremviseren. 
	
	\subsection{Analyseklient som skrivebordsapplikasjon med Electron}
	Slik Electron blir brukt til å lage skrivebordsapplikasjoner, er at hele analyseserveren blir pakket med i installasjonsfilen. Dermed når brukeren starter Electron applikasjonen vil den automatisk starte analyseserveren, og automatisk koble til den. Deretter vil den forespør hovedsiden til analyseserveren som vil være analyseklienten og sende den direkte til nettleservinduet som følger med Electron, og dermed vil hele analyseklienten fungere som en skrivebordsapplikasjon. En visning av analyseklienten kjørende i Electron kan ses i figur \ref{fig:electronclient}
	\figl[electron.png]{Analyseklient som skrivebordsapplikasjon}{\label{fig:electronclient}}
	
\end{document}